\documentclass{article}

\usepackage{section}	% To partition the paper into sections
\usepackage{minted}	% For code samples
\usepackage{graphicx}	% To include images
\usepackage{caption}	% For captionning images
\usepackage{subcaption} % For captionning sub-images
\usepackage{float}

\setminted[cpp]{breaklines=true,breakanywhere,tabsize=4,fontfamily=tt,fontsize=\small,frame=single,framesep=5pt,escapeinside=||,mathescape=true}

\title{HMIN322 : Insertion de donn\'ees cach\'ees dans un maillage tridimensionnel}
\author{Thibault de VILL\`ELE}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

% {{{ Introduction
\section*{Introduction}
{
	Pour ce TP, j'ai créé une classe maillage qui me permettait de charger, écrire, et modifier plus aisément un maillage 3D. \`A cause de cela, certaines des consignes n'ont pas étées suivies à la lettre : par exemple, alors que la question $2.1$ me demandait de faire une fonction calculant le barycentre d'un maillage, le calcul de celui-ci a en fait été fait dans le constructeur d'un modèle, ou par \textit{bin} dans le constructeur de celles-ci. \newline Lorsqu'une modification de ce genre a étée effectuée, ce sera mentionné en début de section.
} % }}}

% {{{ 1. Chargement Modèle
\section{Chargement de mod\`ele} {
	Pour charger un modèle, j'ai donc créé une classe \texttt{Model} qui permet facilement de charger un modèle depuis un fichier sur le système. Voici un aperçu de cette classe :

	\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{cpp}
class Model {
	protected:
		// A matrix containing x,y,z coordinates
		Eigen::MatrixXd vertices;
		// A matrix for the indices of the vertices for each face
		Eigen::MatrixXi faces;
		// The type of coordinates used
		coordType verticesCoords;
		// The barycenter of the whole model, on load
		Eigen::Vector3d barycenter;
		// Number of vertices in the model
		size_t nbVertices;
}
	\end{minted}
	\caption{Aper\c cu de la classe \texttt{Model}}
	\end{listing}

	Suite à cette classe, la fonction \mintinline[breaklines=true,breakanywhere]{cpp}{Model::load(const std::string& pathName)} est assez simple d'écriture :

	\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{cpp}
void Model::load(const std::string pathName) {
	if (!igl::read_triangle_mesh(this->vertices, this->faces)) {
		std::cout << "Couldn't read mesh" << std::endl;
		exit(EXIT_FAILURE);
	}
}
	\end{minted}
	\caption{Fonction de chargement de mod\`ele}
	\end{listing}
}
% }}}

% {{{ 2. Modification modèle
\section{Modifications de mod\`eles en vue d'insertion de donn\'ees cach\'ees}
{
	\subsection{Calcul de barycentre} % {{{
	{
		Comme dit au début du document, je n'ai pas de fonction à proprement parler pour calculer le barycentre, je le calcule directement dans le constructeur du modèle. Comme suit :

		\begin{listing}[H]
		\begin{minted}{cpp}
Model::Model(const std::string& pathName) {
	/* ... */
	Eigen::Vector3d tempBary = Eigen::Vector3d(.0,.0,.0);
	for (size_t i = 0; i < this->vertices.rows(); ++i) {
		tempBary += Eigen::Vector3d(
			this->vertices(i,0),
			this->vertices(i,1),
			this->vertices(i,2)
		);
	}
	this->barycenter = tempBary / (double)this->vertices.rows();
	/* ... */
}
		\end{minted}
		\end{listing}
	} % }}}

	\subsection{Conversion en coordonn\'ees sph\'eriques} % {{{
	{
		Grâce au papier par Cho \textit{et al}., il nous est facile de convertir une coordonnée carthésienne en coordonnée radiale/sphérique grâce à la fonction suivante :

		\begin{listing}[H]
		\begin{minted}{cpp}
void Model::switchFromCarthesianToRadial() {
	for (unsigned int i = 0; i < this->vertices.rows() ; ++i) {
		/* ... get x,y,z for current vertex,
		get bx,by,bz from barycenter ... */
		// compute ro (distance from barycenter)
		ro = sqrt(pow(x-bx,2.0)+pow(y-by,2.0)+pow(z-bz,2.0));
		// compute theta (angle from barycenter on plane XY)
		if (x == bx) { theta = 0.0; }
		else { theta = atan2((y-by),(x-bx)); }
		// compute phi (angle from barycenter on plane XZ)
		if (ro != 0.0 && ro > 0.0) {
			phi = acos((z-bz)/ro);
		}
		this->vertices(i,0) = ro;
		this->vertices(i,1) = theta;
		this->vertices(i,2) = phi;
	}
}
		\end{minted}
		\end{listing}
	} % }}}

	\subsection{Conversion en coordonn\'ees carth\'esiennes} % {{{
	{
		Toujours grâce au papier de Cho \textit{et al}., on peut facilement revenir en coordonnées carthésiennes :

		\begin{listing}[H]
		\begin{minted}{cpp}
void Model::switchFromRadialToCarthesian() {
	for (unsigned int i = 0; i < this->nbVertices ; ++i) {
		/* .. get rho,phi,theta from current coordinates,
		get bx,by,bz from barycenter's coordinates ... */
		// compute x
		x = ro * cos(theta) * sin(phi) + bx;
		// compute theta (angle from barycenter on plane XY)
		y = ro * sin(theta) * sin(phi) + by;
		// compute phi (angle from barycenter on plane XZ)
		z = ro * cos(phi) + bz;
		this->vertices(i,0) = x;
		this->vertices(i,1) = y;
		this->vertices(i,2) = z;
	}
}
		\end{minted}
		\end{listing}
	} % }}}

		\subsection{Coordonn\'ees minimales et maximales d'un intervalle} % {{{
		{
			Étant donné de la relative simplicité de la fonction, il n'est pas nécessaire d'intégrer un bout de code içi. Un simple parcours des sommets en comparant leurs coordonnées radiales $\rho_i$ suffit à déterminer quels sont les points aux distances minimales et maximales (notées $min_{\rho}$ et $max_{\rho}$ respectivement par la suite) du barycentre dans tout intervalle donné.
		}
		% }}}

	\subsection{Normalisation dans un intervalle donn\'e} % {{{
	{
		Ce problème a été traité d'une manière un peu différente. En effet, pour se faire, j'ai crée une classe \texttt{bin} interne à \texttt{Model} qui permet de tenir en mémoire un ensemble de pointeurs vers les sommets du maillage afin de les traiter en groupe, pour la manipulation d'histogramme par la suite. Cette classe calcule donc son propre $min_{\rho}$ et $max_{\rho}$ parmi les points qui lui sont donnés, et normalise ensuite ses valeurs grâce à ce minimum et maximum. La classe \texttt{bin} se présente donc un peu comme ceci :

		\begin{listing}[H]
		\begin{minted}{cpp}
class bin {
	/* ... */
	protected:
		/* pointer to parent model */
		Model& parent;
		/* vector of indices of every vertex in the bin */
		std::vector<size_t> data;
		/* min and max $\rho$ values */
		double minVal, maxVal;
	/* ... */
}
		\end{minted}
		\end{listing}

		Suite à cette classe, la fonction de normalisation peut se faire aisément :

		\begin{listing}[H]
		\begin{minted}{cpp}
void Model::bin::normalise() {
	for (size_t idx : this->data) {
		double currentValue = this->parent.vertices(idx,0);
		this->parent.vertices(idx,0) = |$\frac{\rho_i - min_{\rho}}{max_{\rho} - min_{\rho}}$|;
	}
}
		\end{minted}
		\end{listing}
	} % }}}

	\subsection{D\'e-normalisation dans un intervalle donn\'e} % {{{
	{
		Grâce à la classe \texttt{bin}, nous pouvons aisément revenir aux "\textit{vraies}" coordonnées en utilisant cette simple fonction :

		\begin{listing}[H]
		\begin{minted}{cpp}
void Model::bin::unNormalise() {
	for (size_t idx : this->data) {
		double currentValue = this->parent.vertices(idx,0);
		this->parent.vertices(idx,0) = |$\rho_i * ( max_{\rho} - min_{\rho} ) + min_{\rho}$|;
	}
}
		\end{minted}
		\end{listing}
	}
	% }}}

	\subsection{Tri pour insertion de $n$ valeurs de $k$ ensembles sur un histogramme} % {{{
	{
		Cette fonction étant assez longue, seul un léger \textit{pseudo}-pseudocode sera donné içi. Elle va comme suit :

		\begin{listing}[H]
		\begin{minted}{cpp}
std::vector<bin> Model::precomputeBins(const size_t nbBins) {
	/* create the bins */
	std::vector<bin> bins;
	/* Garde les $\rho$, tries en gardant leur index original */
	std::vector<std::pair<size_t,double>> indexedRhoSorted;
	/* prends les valeurs min/max de $\rho$ pour le modele */
	double (min,max) = this->computeBoundaries();
	/* garde en memoire les valeurs seuils basses pour chacun
	de intervalles de l'histogramme */
	std::vector<double> minBins;
	for (size_t i = 0; i < nbBins; ++i) {
		minBins[i] = |$ min + \frac{max - min}{(double) \texttt{nbBins}} \times i $|
	}
	/* mets toutes les valeurs dans la bonne bin : */
	size_t currentBin = 0;
	for (size_t i = 0; i < indexedRhoSorted.size(); ++i) {
		// increment 'till good bin is found
		while (currentBin != bins.size()-1 && this->vertices(i,0) > minBins[currentBin+1]) {
			currentBin++;
		}
		bins[currentBin].data.push_back(indexedRhoSorted[i].first);
	}
}
		\end{minted}
		\end{listing}
	} % }}}

	\subsubsection*{IMPORTANT}
	{
		Malgré le fait que j'ai suivi le papier à la lettre, dans les parties suivantes, je n'ai pas pu vérifier si mon insertion de message fonctionnait correctement, étant donné que mon extraction de message ne fonctionnait pas. Ma méthode \texttt{Model::insertMessage()} pour tatouer un message modifiait en effet le maillage, mais il m'est impossible de déterminer si la modification apportée permet de cacher un message, ou si elle ajoute juste du bruit, étant donné que la fonction \texttt{Model::extractMessage()} ne fonctionne pas. Vous pourrez jeter un coup d'oeil à l'archive de code déposée avec ce rapport, et peut être voir quelque chose qui m'aurait échappé pendant mon développement de la solution au problème donné, mais actuellement il est très tard dans la nuit, je suis déjà en retard pour ce rapport, et je veux juste pourvoir en finir. Malheureusement, cela veut dire que les sections 3 et 4 de ce rapport sont inexistantes, étant donné qu'elles reposent sur le bon fonctionnement des fonctions d'insertion et d'extraction du message. Je m'en excuse d'avance.
	}

	\subsection{Insertion de donn\'ees cach\'ees par tatouage du maillage} % {{{
	{
		Il m'est donc facile, avec l'architecture choisie, d'insérer un message. J'ai ajouté une petite fonction au code qui permet de sortir un vecteur de bits depuis une chaine de caractères, et le fonction de tatouage se présente donc ainsi :

		\begin{listing}[H]
		\begin{minted}{cpp}
void Model::insertMessage(const std::string message) {
	std::vector<bool> bitStream = str2Bs(message);
	std::vector<bin> bins = this->precomputeBins(bitStream.size());
	for(size_t i = 0; i < bitStream.size(); ++i) {
		bins[i].insertBit(bitStream[i]);
	}
	return;
}

void Model::bin::insertBit(bool bit) {
	this->recomputeBoundaries();
	this->normalise();
	double mean = this->computeMean(), k = 1.0;
	do {
		this->powToAllCoordinates(k);
		|$k = k \pm \Delta_k$|;
	} while (mean |$\geq$| / |$\leq$| mean |$\pm  \alpha$|);
	this->unNormalise();
}
		\end{minted}
		\end{listing}

		Ici, le \textit{pseudo}-pseudocode est donné pour les deux versions de l'algorithme d'insertion de bits : si le bit est un 0 ou s'il est un 1. C'est donc pour cela que j'ai utilisé le signe $\pm$ et que la condition de fin du while est ambigüe.
	}
	% }}}

	\subsection{Extraction de donn\'ees \`a partir d'un maillage} % {{{
	{
		La fonction d'extraction est donc assez simple :

		\begin{listing}[H]
		\begin{minted}{cpp}
std::string Model::extractMessage(const size_t nbBins) {
	std::vector<bin> bins = this->precomputeBins(nbBins);
	std::vector<bool> guess;
	for (size_t i = 0; i < bins.size(); ++i) {
		guess.push_back(bins[i].extractBit());
	}
	return bs2Str(guess); // converts to string
}

bool Model::bin::extractBit() {
	this->recomputeBoundaries();
	this->normalise();
	double mean = this->computeMean();
	this->unNormalise();
	return mean > 0.5;
}
		\end{minted}
	\end{listing}
	}
	% }}}

Comme dit deux sous-sections plus tot, je n'ai pas pu vérifier la véracité de mon insertion de message dans le maillage pour cause que ma fonction d'extraction de maillage fonctionnait correctement. Je m'excuse donc pour le manque de comparaisons et de métriques dans ce rapport.

}
% }}}

\end{document}
